<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
<title type="text">Fare la punta al Carso</title>
<generator uri="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</generator>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://www.puntalcarso.it/feed.xml" />
<link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.puntalcarso.it" />
<updated>2014-10-07T23:15:51+02:00</updated>
<id>http://www.puntalcarso.it/</id>
<author>
  <name>Alan</name>
  <uri>http://www.puntalcarso.it/</uri>
  <email>alan@puntalcarso.it</email>
</author>


<entry>
  <title type="html"><![CDATA[Make tips, not war]]></title>
 <link rel="alternate" type="text/html" href="http://www.puntalcarso.it/2014/10/07/make-tips-not-war.html" />
  <id>http://www.puntalcarso.it/2014/10/07/make-tips-not-war</id>
  <updated>2014-10-07T00:00:00-00:00</updated>
  <published>2014-10-07T00:00:00+02:00</published>
  
  <author>
    <name>Alan</name>
    <uri>http://www.puntalcarso.it</uri>
    <email>alan@puntalcarso.it</email>
  </author>
  <content type="html">&lt;p&gt;Accade ormai da anni che le persone sostengano che io sia un tipo &lt;em&gt;precisino&lt;/em&gt;. Alcuni sono arrivati addirittura a ritenere che io mi &lt;strong&gt;diverta&lt;/strong&gt; a &lt;em&gt;fare la punta&lt;/em&gt;.  E alcuni dei miei post più popolari di sempre su Facebook sono stati proprio delle importanti precisazioni sui temi più disparati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Così ho deciso di aprire un mio blog, accessibile a tutti, dove chiunque mi voglia seguire - e &lt;em&gt;soltanto chi mi voglia seguire&lt;/em&gt; - potrà perdersi nelle mie peregrinazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo blog potrò trattare un po’ di tutto, come mi mi gira, dalla società, alla politica, alla tecnologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cercherò di essere il più attento possibile a riportare la verità dei fatti; il mio obiettivo &lt;strong&gt;non è mai quello di bacchettare chi commette gli errori&lt;/strong&gt; - cosa che, tra l’altro, mi sembrerebbe ridicolo e codardo fare da un blog - ma cercare di &lt;strong&gt;indirizzare verso la correttezza&lt;/strong&gt;: molto spesso, al giorno d’oggi, sui blog, su Facebook, ma anche sui giornali e alla televisione, sento parlare di troppi argomenti con pochissima attenzione alla realtà dei fatti; realtà che si può invece considerare ed analizzare con una qual certa facilità grazie ai potenti mezzi tecnologici che la società dell’informazione ci mette a disposizione. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tutti sbagliamo - io sbaglio un sacco e spesso - ma non è questo un buon motivo per perserverare nell’errore&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se trovate qualche omissione o sbaglio nei fatti che riporto, vi invito a &lt;strong&gt;contattarmi&lt;/strong&gt; al più presto: non mancherò di correggermi e di ringraziarvi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvolta, a corredo dei fatti, potrete trovare una mia opinione, che cercherò di mantenere il più possibile distinta. Se l’opinione non vi aggrada siete liberi di contattarmi, ma in tal caso non posso garantire di poter provvedere ad una correzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buona lettura!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.puntalcarso.it/2014/10/07/make-tips-not-war.html&quot;&gt;Make tips, not war&lt;/a&gt; was originally published by Alan at &lt;a href=&quot;http://www.puntalcarso.it&quot;&gt;Fare la punta al Carso&lt;/a&gt; on October 07, 2014.&lt;/p&gt;</content>
</entry>

</feed>
